   

你好，我是高楼。

性能方案在性能项目中是非常重要的文档之一，它指导着整个项目的执行过程，同时也约束着项目的边界，定义相关人员的职能。但令人痛心的是，如今它变得“微不足道”。

在很多常见的性能项目中，性能方案就是一个文档，并且是一个静态的文档。里面写的东西是什么，项目后续会不会按这个内容去做，基本上没有人关心。它就成了一个形式，只有在评审方案的时候才会被拿出来看看。甚至在一些第三方测试项目中，我看到有些甲方连方案的内容都不看，直接问有没有。如果有就过去了。你看，一个必需的交付物却无人关心。

**在我的性能工程理念中，性能方案是一个重量级的文档。**在性能项目中，它被叫成是“性能测试方案”。在我这里，我要把“测试”二字拿掉。为什么要拿掉？因为这取决于我在前面课程中提到的性能工程理念，我希望把整个项目的过程都描述在方案中。

我讲的性能方案和那些常见的性能方案究竟有什么区别呢？我们不妨先来看看，后者普遍都是什么样的。

这些目录相信你并不陌生，我们经常能看到有这样目录的性能测试方案。

![](assets/99f23d26a791487896a4c4bac823debb.jpg)

这里我就不一一列举了，再看更多的目录，其实也是类似的。这样的目录大纲，在我看来分为这么几个部分。

*   **常规项目信息**：比如说测试背景、测试范围、测试准则、测试环境、实施准备、组织结构、项目风险、里程碑。
*   **性能实施信息**：比如说测试模型、测试策略、监控策略。
*   **项目输出**：比如说测试脚本、测试用例/测试场景、监控采集数据，测试报告、调优报告。

从性能测试方案的角度来说，这些内容似乎够了。但是，如果抛弃掉“测试”这个视角，从一个完整的性能项目的角度来看，这些内容其实还不够。

以前经常有人问我要一个性能项目方案模板，我一直不太理解，就这么一个目录，为什么还非得要呢？自己一个字一个字也照样写得出来吧。后来我慢慢理解了，他们要的其实不是大纲目录，而是一个完整的性能方案内容。

不过，我们知道，项目实施的性能方案基本上都不太可能直接发出来，即便做了脱敏，一些内容也可以看出是属于某些企业的。所以，出于职场的素养，这些内容不得不放在硬盘里，直到过时，直到烂掉。这也就是为什么我们在网上看不到非常完整的性能方案。

可是，尽管网上的方案不完整，在性能市场上，我们还是看到有太多的性能方案是抄来抄去的，总体的结构大同小异。这也就导致了在性能项目中，大量的方案都只有形式上的意义。

因为我们这个课程需要基于一个完整的项目来编写，所以，我把这个项目整体的方案写在这里。你将看到，我认为的真正完整并且有意义的性能方案是什么样子，希望能给你一些启发。

由于性能方案的内容比较多，并且相对琐碎，我给你整理了一张性能方案的目录表格，你可以对应这张表格，来学习具体的内容。

![](assets/5d306694512543e1bcd65d3018880a32.jpg)

性能项目实施方案
========

背景
--

### 项目背景

我们刚才提到，这个课程需要搭建一个比较完整的性能项目。但由于各企业的商业软件有限制，我们只能选择一个开源的项目，并且这个项目最好可以覆盖常见的技术栈，以便能给你提供更多可借鉴的内容。

基于上述原因，我们搭建了一套电商项目。对此，我要说明两点：第一，这个项目是较为完整的；第二，当前电商的系统比较典型，并且这个项目完全开源，便于我们改造。

不过，也因为这是一个开源的项目，功能和性能都不知道会有什么样的问题，我们只有在性能实施的过程中一步步去发掘，所以这是一个非常符合我们当前目标的项目。

### 性能目标

1.  根据经典的电商下单流程，测试当前系统的单接口最大容量。
2.  根据业务比例设计容量场景，充分利用当前资源，找到当前系统的性能瓶颈，并优化，以达到系统的最佳运行状态。
3.  根据稳定性场景，判断当前系统可支持的系统最大累加容量。
4.  根据异常场景，判断当前系统中的异常对性能产生的影响。

**在每一个性能项目中，性能目标都会影响项目的整个过程。因此，对目标的把握将决定一个性能项目的走向。**

记得我在之前的一个项目中，客户方要求做到支持1000万人在线，项目不算小，开发团队有300人左右。到那里后，我一看只有两个性能测试人员，而且其中一个还是刚毕业，还处于打野练级的状态。于是，我就过去找他们科技部的老大说，这个项目我做不了。因为根据这个目标和这样的人员配置，我清楚这个坑根本不是我能填得上的，所以得赶紧认怂。

后来，那个科技部的老大问，需要什么样的资源才能做下去呢？于是我提了几个必需的条件，直到这些条件都满足了，我才敢接这个项目。

我举这个例子是想让你明白，性能目标在上下级眼中根本是不一样的，而我这样的处理，是希望把性能目标在上下级的脑袋中变得一致。这一点很重要。

测试范围
----

### 需要测试的特性

电商主流程，如下所示：

![](assets/9acf9b0dc23a4b2e9c4ab2a66dd51664.jpg)

### 不需要测试的特性

批量业务。

准则
--

### 启动准则

1.  确定系统逻辑架构和部署架构和生产一致。
2.  确定基础数据和生产一致或按模型缩放。
3.  确定业务模型可以模拟生产真实业务。
4.  环境准备完毕，包括：-
    4.1. 功能验证通过。-
    4.2. 各组件基础参数梳理并配置正确。-
    4.3. 压力机到位，并部署完毕。-
    4.4. 网络配置正确，连接通畅，可以满足压力测试需求。
5.  测试计划、方案评审完毕。
6.  架构组、运维组、开发组、测试组及相关专家人员到位。

### 结束准则

1.  达到项目要求的性能需求指标。
2.  关键性能瓶颈已解决。
3.  完成性能测试报告和性能调优报告。

### 暂停/再启动准则

**1\. 暂停准则**

*   系统环境变化：举例：系统主机硬件损坏、网络传输时间超长、压力发生器出现损坏、系统主机因别的原因需升级暂停等。
*   测试环境受到干扰，比如服务器被临时征用，或服务器的其他使用会对测试结果造成干扰。
*   需要调整测试环境资源，如操作系统、数据库参数等。
*   该测试机型无法达到规划指标要求。
*   出现测试风险中列出的问题。

**2\. 再启动准则**

*   测试中发现问题得以解决。
*   测试环境恢复正常。
*   测试风险中出现的问题已解决。
*   环境调整完毕。

业务模型和性能指标
---------

### 业务模型/测试模型

![](assets/b079fe723c80407280577e3348e42918.jpg)

请你注意，这个模型并不是随便填写的，而是直接从生产环境中取得的业务比例。关于如何从生产中取出这样的业务比例，有很多种手段。这个并不复杂，通过统计日志就可以做到。

不过，在有些企业中，生产数据都在运维手里，性能团队怎么也得不到，因为没有权限，就连做业务模型的数据都没有。如果是这样的话，那性能项目是可以直接终止的，因为做了也没有多大的意义，最多也就是找那些瞎吹牛的架构师和乱写代码的开发人员，犯的一些错而已。

### 业务指标/性能指标

![](assets/2fb087a229e044a0943ee56958a747e8.jpg)

在不清楚项目目标TPS的情况下，我们暂定目标TPS为1000。为什么暂定1000呢？因为根据经验来说，在这样的硬件环境下，定为1000并不算高，除非是没有合理的软件架构。

系统架构图
-----

### 系统技术栈

系统技术栈是让我们知道整个架构中用了哪些技术组件。而这些技术组件中有哪些常见的性能瓶颈点，有哪些性能参数，我们都可以在查看技术栈时得到一些相关信息。而在后续的工作中，我们也要整理出相应的关键性能参数配置。

下面这张表格，就是我们在后续课程的案例分析中，会用到的技术栈。我在搭建这个系统时，考虑的是尽量覆盖当前技术市场中的主流技术组件。

![](assets/f9d84c2cf1f54bb4b8bdd42f9289fc00.jpg)

### 系统逻辑架构图

画系统的逻辑架构图是为了后续性能分析的时候，脑子里能有一个业务路径。我们在做性能分析时，要做响应时间的拆分，而只有了解了逻辑架构图才可以知道从哪里拆到哪里。

![](assets/8283008455fb489e9962bbf1ae242cd6.jpg)

### 系统部署架构图

画部署架构图是为了让我们知道有多少节点、多少机器。在执行容量场景时，你的脑子里要有一个概念，就是这样的部署架构最大应该可以支持多少的容量上限。

此外，对一些无理的性能需求，你看了部署架构之后，其实就可以拒绝。比如说前段时间有个人跟我说，他们有一个CRM系统，在做性能的时候，说要达到1万的并发用户。而实际上，那个系统就算是上线了，总用户数可能都不到1万。

![](assets/c33f0731fd504fb4ae2c81e17c3f2bab.jpg)

性能实施前提条件
--------

### 硬件环境

通过对整体硬件资源的整理，我们可以根据经验知道容量大概能支持多少的业务量级，而不至于随便定无理的指标。比如说，当看到下面表格中这样的硬件配置，我想没有人会把指标定为10000TPS。因为即使是对于最基础的接口层来说，这样的硬件也支持不了这么大的TPS。

![](assets/59ff0437d798492e8492d946591318d6.jpg)

我们可以看到，当前服务器总共使用在应用中的资源是：64C的CPU资源，128G的内存资源。NFS服务器不用在应用中，故不计算在内。因为单台机器的硬件资源相对较多，所以在后续的工作中，我们可以将这些物理机化为虚拟机使用，以方便应用的管理。

在成本上，所有物理机加在一起大概8万左右的费用，这其中还包括交换机、机柜、网线等各类杂七杂八的费用。

我之所以会对硬件的成本进行一个说明，主要是因为在当前的性能行业中，很少有性能工程师去做成本的计算。我们说性能项目的目标是让线上的系统运行得更好，与此同时，我们也要知道使用了多少成本在运行业务系统。

在当前的性能行业中，有大量的线上主机处于高成本低使用率的状态当中，这是极大的资源浪费和成本消耗。我经常在性能项目中，看到一台256C512G的硬件服务器里，只运行了一个4G JVM的Tomcat，性能工程的价值完全没有在这样的项目中应用起来。

因此，我时常会痛心疾首地感慨性能行业的不景气：

*   企业中没有意识到性能的价值，觉得摆个高配置的硬件服务器，业务系统的性能就能好起来。其实完全不是这样。
    
*   性能市场从业人员完全没有把性能的价值，透明化地体现出来。并且很多性能人员自身的技术能力不足，这也让一个企业完全看不到性能本该有的价值。
    

鉴于此，**作为性能从业人员，我们必须要了解硬件配置和整体业务容量之间的关系。**

### 工具准备

#### 测试工具

![](assets/78848e53245a44bd9c64b5221713aacf.jpg)

在测试过程中，我们将使用JMeter的backend Listener把数据直接发到InfluxDB中，然后再由Grafana来展现。我们不使用JMeter的分布式执行功能或本地收集数据的功能，因为这样会消耗本地的IO。

然而，现在还是有很多性能人员，仍然在项目中频繁地使用那些性能工具的低性能操作手段，同时还在不断抱怨性能这么差。对于这种现状，我希望你可以明白一点：我们要理智地使用工具，不要觉得一个性能测试工具拿起来就可以用。

#### 监控工具

![](assets/793b20ca80cc45a58fc9c199c328ac92.jpg)

根据RESAR性能工程中的全局-定向的监控思路，我们在选择第一层监控工具时，要采集全量的全局计数器，采集的计数器包括各个层级，这里请参考前面的架构图。

但是，请你注意，在全局监控中，我们要尽量避免使用定向的监控手段，比如说java应用中的方法级监控、数据库中的SQL监控等。因为在项目开始之初，我们不能确定到底在哪个层面会出现问题，所以不适合使用定向监控思路。

那全局监控怎么来做才最合理呢？这里我们可以参考线上运维的监控手段。注意，我们在性能监控过程中，尽量不要自己臆想，随意搭建监控工具。

有时我们可能为了能监控得更多，会在测试环境中用很多监控手段。但实际上，线上运维时并不用那些手段，这就导致了监控对资源的消耗大于生产环境的资源消耗，我们也就得不到正常有效的结果。

前面我们提到在选择第一层监控工具时，需要采集全量的全局计数器。在我们采集好全局的计数器后，还需要分析并发现性能问题，然后再通过查找证据链的思路，来找性能瓶颈的根本原因。

### 数据准备

#### 基础数据

![](assets/124612257d564f3787a301e8319bc92f.jpg)

在性能工程中，我们一直强调基础数据要满足两个特性：

1.  **满足生产环境的真实数据分布**：要想做到这一点，最合理的方式是脱敏生产数据。如果你要自己造数据的话，也一定要先分析业务逻辑。在我们这个系统中，我造了243万条用户数据和250万条地址数据。
    
2.  **参数化数据一定要使用基础数据来覆盖真实用户**：一直以来，很多人都在使用少量数据做大压力，这种逻辑是完全不对的。在性能脚本中一定要用基础数据来做参数化，而用多少数据取决于性能场景的设计。
    

性能设计
----

### 场景执行策略

#### 场景递增策略

对于性能场景，我一直在强调一个观点，那就是性能的场景必须满足两个条件：

*   连续
*   递增

所以在这次的执行过程中，我也会把这两点应用到下面的业务场景中。

你也许会问，如果不连续递增的话会有什么问题呢？比如说下面这样的图：

![](assets/51d46710cee64eb49ba09d0f383a070e.jpg)

在图中画红框的地方，其实就是递增带来的性能问题表现。因为在递增过程中，被测系统的资源要动态分配。系统会不会在这个时候抖动，我们完全可以从这样的图中看出来，而这样的场景才是真实的线上场景。

如果不连续递增，就不会有图中红框这样的部分。当然了，要是不连续递增，也就不能模拟出线上的真实场景。

高老师画重点！敲黑板了！**要模拟生产场景，连续递增一定要做到的，不容迟疑。**

而在不同工具中，设置连续递增的方式是不同的。

LoadRunner设计如下：

![](assets/62e0f003afb54d8db5867cee8ddbc03f.jpg)

JMeter设计如下：

![](assets/9c82f78a716543c79ee285baad5620c1.jpg)

总之，请你记住，在设计场景中，我们一定要做到上面这种连续递增的样子。

#### 业务场景

在RESAR性能工程中，性能场景只需要这四类即可：

![](assets/3630e591554044029a1ed4fca483e389.jpg)

执行顺序先后为：基准场景、容量场景、稳定性场景、异常场景。

请你注意，除了这四类性能场景外，再没有其他类型的场景了。在每一个场景分类中，我们都可以设计多个具体的场景来覆盖完整的业务。

下面我给你一一解释一下。

**1\. 基准场景**

我经常看到有人说，用脚本加上三五个线程跑上多少次迭代，就算是基准场景了。你可以想想这样的场景意义何在？它仅能验证一下脚本和场景是正确的而已。所以，我不把这样的步骤称为基准场景。

在我的RESAR性能工程理念中，**基准场景必须是容量场景的前奏**。具体怎么做呢？那就是在基准场景中，我们也要通过递增连续的场景做到最大TPS。也就是说在基准场景中，我们要把单接口或单业务压到最大TPS，然后来分析单接口或单业务的瓶颈点在哪里。

可能你会问，在基准场景中有没有必要做调优的动作呢？

根据我的经验，应该先判断当前单接口或单业务的最大TPS，有没有超过目标TPS。如果超过，并且响应时间也在业务可接受的范围之内，那就不用调优。如果没有超过，那必须要做调优。

另外，根据RESAR性能工程理论，性能执行的第一阶段目标就是把资源用光，第二阶段的目标是将系统优化到满足业务容量。要知道，任何一个系统要调优都是无止境的，而我们的目标是要保证系统的正常运行。

因为在我们这个课程的示例项目中只有一个系统，所以，我们先做接口级的，然后把接口拼装成完整的业务量，并实现业务模型，然后再在容量场景中执行。在这里，我们将执行测试范围中接口的基准场景。

**2\. 容量场景**

有了基准场景的结果之后，我们就进入了容量场景的阶段。在容量场景中，我们还是要继续秉承“连续、递增”的执行思路，最重要的是，要实现我们前面提到的业务模型，来真实模拟线上的业务场景。

我们可以经常看到，现在很多的性能项目里，大部分性能需求都提得不是很具体，从而导致性能场景的模型和生产场景不一致，这是一个严重的问题。

还有一个严重的问题是，即便业务模型和生产一致了，也会由于性能工程师在执行过程中没有严格模拟业务模型中的比例，性能场景的结果变得毫无意义。要知道，在执行过程中，响应时间会随着压力的增加而增加，我们仅用线程数来控制比例是非常不理智的，因为在执行的过程中会出现业务比例失衡。

那应该如何控制这个比例关系呢？如果你是用JMeter的话，可以使用Throughput Controller来控制业务比例，如下所示：

![](assets/33c6b09aec7b4b739d8b981a38a7f7ed.jpg)

当然，你也可以用其他方式来实现。总之，在场景执行结束之后，我们要把业务比例做统计，并且要和业务比例对比，当比例一致时，才算是合理的场景。

在容量场景中，我们还有一个要确定的事情，就是什么是最大的TPS。

我想请你看一下这张图，你觉得最大的TPS是多少呢？

![](assets/b4e9b0dec33447b8ac6825c6ee19d610.jpg)

你是不是想说最大的TPS是700？

不管你给出的是不是这个答案，在我的性能理念中，我都想跟你强调一点：**容量场景的最大TPS是指最大的稳定TPS。**

那么你看，上面这张图已经抖动了，已经不稳定了，我们再去找它的最大TPS还有什么意义呢？你敢让一个生产系统运行在这样抖动的状态中吗？所以，对于上图中这样的TPS曲线，我会把最大的稳定TPS定为第三个阶梯，也就是在600左右，而不会定在700。

另外，也请你注意，在性能场景中，特别是在容量场景中，经常有人提到“性能拐点”这个词，并且把性能拐点称作是判断性能瓶颈的关键知识。对此，我先不做评判，我们来看一下什么是拐点，它在数学中的定义是这样的：

> 拐点，又称反曲点，在数学上指改变曲线向上或向下方向的点。直观地说，拐点是使切线穿越曲线的点（即连续曲线的凹弧与凸弧的分界点）。

那么在TPS曲线中，你真的能找到这样的点吗？反正我是找不到。就以我们上面那张图为例，图中哪里是拐点呢？也许有人会说这个曲线没有拐点。咳咳，那就没得聊了……

可见，性能拐点其实是一个在具体执行过程中非常有误导性的概念。请你以后尽量不要再用“性能拐点”这个词来尝试描述性能的曲线，除非你是真的看到了拐点。

**3\. 稳定性场景**

在完成了容量场景之后，我们就要进入稳定性场景的阶段了。到现在为止，在性能的市场中，还没有人能给出一个稳定性场景应该运行多长时间的确切结论。我们知道根据业务属性不同，稳定性场景也有不同的设计思路，可是这样说起来未免有些空泛。所以，我在这里给出一个稳定性场景的运行指导思路。

在稳定性场景中，我们只有两个关键点：

**第一个关键点：稳定性场景的时长。**

关于稳定性场景的时间，我经常看到网上有人说一般运行两小时、7\*24小时之类的话。可是，什么叫“一般”，什么又叫“不一般”呢？作为从业十几年的老鸟，我从来没有按照这样的逻辑执行过，也从来没有看到过这些运行时长的具体来源，只看到过很多以讹传讹的文章。

在性能领域中，这样的例子实在太多了，现在我也见怪不怪，毕竟保持本心做正确事情最为重要。下面我给你解释一下什么才是合理的稳定性场景时长。

我们知道，一个系统上线之后，运维人员肯定会做运维巡检，如果发现有问题就会去处理。有的系统是有固定的运维周期，比如说会设定固定的Job来做归档之类的动作；有的系统是根据巡检的结果做相应的动作。

而稳定性要做的就是保证在运维周期之内业务可以正常。 所以，在性能的稳定性场景中，我们要完全覆盖业务容量。比如说对于下面这张图：

![](assets/c0c175c31ae34370999cb49b9d67e312.jpg)

在运维周期内，有1亿笔业务容量。根据上面容量场景中的测试结果，假设最大稳定TPS是500，那稳定性场景的执行时长就是：

$$稳定性时长 = 100000000 \\div 500 \\div 3600 \\div 24 \\approx 2.3 (天)$$

通过这样的计算，我们就能知道稳定性场景应该跑多长时间，这也是唯一合理的方式。

**第二个关键点：用多大的TPS来执行。**

对此，我看到网上有人提到，用最大TPS的80%来运行稳定性场景。这里我不禁要问了，为什么？凭什么不能用最大的来运行呢？

记得我在做培训的时候，有过多次这样的讨论。有人说，之所以用最大TPS的80%，是因为在执行稳定性场景时不能给系统太大的压力，否则容易导致系统出现问题。

这种说法就奇怪了。既然容量场景都能得出最大的TPS，为什么稳定性就不能用呢？如果用最大的TPS执行稳定性场景会出现问题，那这些问题不正是我们希望测试出来的性能问题吗？为什么要用低TPS来避免性能问题的出现呢？

所以，用最大TPS的80%来做稳定性场景是一个错误的思路。

在我的性能理念中，**在执行稳定性场景时，完全可以用最大的稳定TPS来运行，只要覆盖了运维周期之内的业务容量即可**。如果你不用最大的稳定TPS来运行，而是用低TPS来运行，那也必须要覆盖运维周期之内的业务容量。

讲到这里，我觉得上述内容足以指导你做出正确合理的稳定性场景测试了。

**4\. 异常场景**

对于异常场景，有些企业是把它放到非功能场景分类中的，这个我倒觉得无所谓。不管放在哪里都是要有人执行的。我之所以把异常场景放在性能部分，是因为这些异常场景需要在有压力的情况下执行。

对于常规的异常场景，我们经常做的就是：

*   宕主机；
    
*   宕网卡；
    
*   宕应用。
    

除此之外，在现在微服务盛行的时代，我们还有了新的招——宕容器。

当然，你也可以用一些所谓的“混沌工程“的工具来实现对容器的随机删除、网络丢包、模拟CPU高等操作，不过，这就是一个大话题了。在这后面的课程里，我会设计几个常用的异常性能场景来带你看下效果。

### 监控设计

#### 全局监控

其实，有了前面的监控工具部分，监控设计就已经出现在写方案之人的脑子里了。对于我们这个课程所用的系统，全局监控如下所示：

![](assets/005eda359b794ab088e52b6f3daaf34a.jpg)

从上图来看，我们使用Prometheus/Grafana/Spring Boot Admin/SkyWalking/Weave Scope/ELK/EFK就可以实现具有全局视角的第一层监控。对工具中没有覆盖的第一层计数器，我们只能在执行场景时再执行命令来补充了。

#### 定向监控

那后面的定向监控怎么办呢？在这里我也大体列一下常用的工具。不过，请你注意，这些工具是在有问题的时候才会去使用。

![](assets/3309b33f624344e58e2d8ee0e8ef3ace.jpg)

其实在性能分析中，除了表格中的这三个工具之外，还有很多工具会在查找性能瓶颈证据链时使用，我在这里无法全部罗列出来，只能根据系统使用到的技术组件，大概罗列一下我能想到的常用工具。在后续课程的操作中，如果你发现我们用了表格中没有列出的工具，也请你不要惊讶。

项目组织架构
------

在性能方案中，我们一定要画出项目的组织架构图，并且请你一定要在这部分写明各组织人员的工作范围和职责，避免出现扯皮的情况。我大体画一下常见的组织架构：

![](assets/c8c1294001834c69b7925681702c7bb2.jpg)

这是我按照事情来划分的，而非职场中的工作职位，我觉得这是一个合理的组织架构。在这张图中，性能脚本工程师所负责的事情，其实是现在大部分性能从业人员都在做，并且仅仅在做的事。至于性能分析工程师，在很多性能项目中几乎不存在，也没有这样的固定职位。其实，性能分析工程师很有必要存在。

此外，架构师、开发工程师、运维工程师都需要在支持性能分析的状态。请注意，我说的“支持”，并不是指站在旁边看着，而是在有了问题之后，要能具体地给出支持，而非推诿责任。

业务方是性能的业务需求来源，这是一定要有的。如果业务方提不出来什么合理的性能需求，那这个项目基本上会是稀碎的样子。

至于老板这个角色，在性能项目中，我经常看到的老板都不懂什么叫性能，只会叫着要支持XXX并发用户数，支持XXX在线用户数。其实，这样的老板沟通起来也很简单，就是拿结果给他就好了。不过，在性能项目的执行过程中，当资源不足时，请你一定要让老板知道，同时降低老板的预期，要不然在后续的沟通中会非常费劲。

成果输出
----

### 过程性输出

1.  脚本
2.  场景执行结果
3.  监控结果
4.  问题记录

在性能项目中，过程性输出有这些内容就够了，不用更多，当然，也不能更少了。我经常看到很多性能项目在执行完之后，除了有一份性能测试报告之外，什么过程性输出都没有。我实在不理解这样的企业是怎么积累性能经验的。所以，我还是要规劝你一句，**在性能项目中，尽量多做一些归档整理的工作，以备在后面的项目中查阅，并实现自己的技术积累。**

### 结果输出

通常情况下，在我做的性能项目中，都会输出两个最终交付的文档：一个是性能场景执行结果记录的报告（就是现在我们常写的性能测试报告），另一个是性能调优报告。

#### 性能项目测试报告

性能项目测试报告想必大家见得多了，这里我只强调几点：

1.  性能结果报告一定要有结论，而不是给出一堆“资源使用率是多少”、“TPS是多少”、“响应时间是多少”这种描述类的总结语。你想想，性能结果都在这个报告中了，谁还看不见怎么滴？还要你复述一遍吗？我们要给出“当前系统可支持XXX并发用户数，XXX在线用户数”这样的结论。
    
2.  一定不要用“可能”、“或许”、“理应”这种模棱两可的词，否则就是在赤裸裸地耍流氓。
    
3.  性能结果报告中要有对运维工作的建议，也就是要给出关键性能参数的配置建议，比如线程池、队列、超时等。
    
4.  性能结果报告中要有对后续性能工作的建议。
    

#### 性能调优报告

为什么我要强调单独写调优报告呢？因为**调优报告才是整个性能项目的精华，调优报告中一定要记录下每一个性能问题的问题现象、分析过程、解决方案和解决效果**。可以说，调优报告完全是一个团队技术能力的体现。

项目风险分析
------

对于性能项目的风险，我把比较常见的风险列在这里：

1.  业务层的性能需求不明确
2.  环境问题
3.  数据问题
4.  业务模型不准确
5.  团队间协调沟通困难
6.  瓶颈分析不到位，影响进度
7.  ......

在我们这个课程所用的项目中，比较大的风险就是：

1.  硬件资源有限。
2.  项目时间不可控，因为出了问题，并没有人支持，只能自己搞。

不过请你放心，我会努力克服困难，把这个项目的执行过程都记录下来。

到这里，整个性能项目实施方案就结束了。如果你认真看到了这里，那么恭喜你，你已经超越了很多人。我为你点赞！

总结
==

在这节课里，我把一个性能方案该有的内容以及要写到什么程度，都给你梳理了一遍。希望能给你一些借鉴。

性能方案是一个性能项目的重要输出。如果你是在项目中做快速迭代，可能并不需要写如此复杂并且重量级的文档。因为文档里描述的很多工作都已经做过了，你可能只需要跟着版本去做迭代比对就好了。

但对于一个完整的项目来说，性能方案就显得极为重要。因为它指导了这个项目的整个过程。在性能方案中，我们强调了几个重点：业务模型、性能指标、系统架构图、场景设计、监控设计等，它们都会对整个项目的质量起到关键作用。

最后，我希望你可以在后续的项目中，尝试去写一个完整的性能方案。

课后作业
====

学完这节课，请你思考两个问题：

1.  如何精确模拟业务模型？
2.  为什么我们要强调系统架构图的重要性？

欢迎你在留言区与我交流讨论。当然了，你也可以把这节课分享给你身边的朋友，他们的一些想法或许会让你有更大的收获。我们下节课见！

**关于课程读者群**

点击课程详情页的链接，扫描二维码，就可以加入我们这个课程的读者群哦，希望这里的交流与思维碰撞能帮助你取得更大的进步，期待你的到来～